% Résumé du mémoire.
%
%   Le résumé est un bref exposé du sujet traité, des objectifs visés,
% des hypothèses émises, des méthodes expérimentales utilisées et de
% l'analyse des résultats obtenus. On y présente également les
% principales conclusions de la recherche ainsi que ses applications
% éventuelles. En général, un résumé ne dépasse pas quatre pages.
%
%   Le résumé doit donner une idée exacte du contenu du mémoire ou de la thèse. Ce ne
% peut pas être une simple énumération des parties du document, car il
% doit faire ressortir l'originalité de la recherche, son aspect
% créatif et sa contribution au développement de la technologie ou à
% l'avancement des connaissances en génie et en sciences appliquées.
% Un résumé ne doit jamais comporter de références ou de figures.

\chapter*{RÉSUMÉ}\thispagestyle{headings}
\addcontentsline{toc}{compteur}{RÉSUMÉ}

Les méthodes formelles permettent de modéliser et concevoir des systèmes informatiques critiques, notamment dans les domaines à fort risque humain que sont les transports de personne ou les centrales énergétiques, par exemple. L'une des méthodes de conception est celle dite de raffinements successifs, étapes lors desquelles les spécifications du système sont ajustées afin que le produit final soit le plus conforme possible aux exigences initiales. Le principe du raffinement est tel qu'il ne doit pas être destructif~: le modèle raffiné doit vérifier au moins les mêmes requis déjà validés par le modèle précédent -- par exemple, l'absence de blocage, ou la terminaison du programme dans un état acceptant. 

Parmi ces requis, le système doit parfois valider des requis non-fonctionnels, tels que des propriétés de sécurité. Notamment, on se penche davantage sur la propriété d'opacité libérale.

Pour modéliser les systèmes informatiques ainsi que de tels requis non-fonctionnels, on a besoin de méthodes quantitatives. Ainsi, nous choisissons comme cadre théorique le modèle de la \ac{IDTMC}. Ce modèle a pour intérêt d'avoir un aspect non-déterministe. En réalité, c'est une extension du modèle de \ac{PTS}~: en ce sens, on considère qu'une \ac{IDTMC} représente une spécification, que l'on peut implémenter par un \ac{PTS}. Les \ac{PTS} eux-mêmes sont des modèles probabilistes, qui permettent la mesure de propriétés quantitatives. Le second avantage de ce type de modèle est l'existence de trois types de raffinement~: fort, faible et complet. 

%%%

La problématique principale liée au raffinement de systèmes sécurisés est la suivante~: le fait qu'une spécification vérifie une propriété de sécurité donnée n'est pas une condition nécessaire au fait que son raffinement la vérifie également. Le but est donc de trouver, dans notre cadre théorique, une notion de raffinement qui préserve la propriété de sécurité que l'on étudie.

L'opacité est une propriété de sécurité introduite avec le modèle du \ac{LTS}, puis étendue aux \ac{PTS}~: elle traduit la capacité d'un observateur extérieur à déduire l'état d'un prédicat secret en observant uniquement la partie publique des exécutions du programme. Sa première définition est une définition binaire ; en étendant la notion aux \ac{PTS}, on introduit un aspect probabiliste en définissant l'opacité libérale, qui mesure la non-opacité du système, et l'opacité restrictive, qui mesure son opacité effective. Il est alors possible d'étendre à nouveau ces notions aux \ac{IDTMC}~: il suffit de calculer l'opacité dans le pire des cas pour l'ensemble des implémentations des \ac{IDTMC}. 

Ainsi, nous prouvons les résultats suivants.

Tout d'abord, on prouve que l'opacité libérale dans une \ac{IDTMC} non-modale, c'est-à-dire complètement définie, se calcule en un temps fini, doublement exponentiel. Nous proposons un algorithme de calcul.

De plus, on prouve qu'il est possible d'approcher l'opacité libérale dans une \ac{IDTMC} dans le cas général, en un temps doublement exponentiel également. Nous proposons comme contribution originale une extension de l'algorithme de calcul du cas non-modal, et nous prouvons sa correction.

Enfin, on prouve que l'opacité libérale dans une spécification est préservée après raffinement faible, ce qui généralise un résultat similaire mais qui ne considérait que le raffinement fort. 

En définitive, nous réalisons une preuve de concept destinée à être reproduite pour d'autres modèles et propriétés de sécurité similaires, telles que les Propriétés Rationnelles de Flux d'Information (\acs{RIFP}) dont est issue l'opacité.




%%
%% utiliser les IDTMC comme choix de modélisation~: aspect probabiliste et spécification, extension des PTS sur lesquels on sait faire du model checking 
%% propriété de sécurité utilisée~: opacité, propriété de flux d'information rationnelle, qui traduit la probabilité qu'un attaquant connaisse tout du système ; déjà étudiée pour les PTS, on veut l'extension
%% raffinement~: faible, fort, complet ; connu pour les IDTMC
%% Problème~: propriété de sécurité (hyperpropriétés) ne passent généralement pas au raffinement ==> là, ça marche !
%% Contributions~: extension de l'opacité aux IDTMC ; deux théorèmes (calcul de l'opacité libérale dans une IDTMC et preuve de conservation de l'opacité par raffinement faible) ; exemple d'application des deux théorèmes
%%